저소득 노동자 보육 사각지대 없앤다
고용노동부는 저소득 맞벌이 노동자들이 많이 거주하는 지역 역세권 등에 '거점형 공공직장어린이집' 3곳을 지을 계획이라고 13일 밝혔다.
거점형 공공직장어린이집은 국가와 지자체가 매칭해 운영하며 주거지 인근에 설치하는 새로운 형태의 직장어린이집이다. 운영비도 사업주나 노동자가 별도로 부담하지 않고 국가와 해당 지자체가 모두 지원한다. 특히 중소기업 저소득 맞벌이 노동자 자녀들에게 입소 우선순위가 주어진다. 상대적으로 직장보육 사각지대에 있는 중소기업 저소득 맞벌이 노동자들에 대한 실효성 있는 보육지원을 강화하겠다는 것이다.
기존 직장어린이집은 정부가 설치비 일부만 지원할 뿐 사업주가 사업장 내에 직접 설치·운영해왔다. 11월 현재 직장어린이집은 총 1051개소로 전체 어린이집 중 2.6%에 수준이다. 특히 중소기업 직장어린이집은 119개소에 불과하다.
고용부는 2012년부터 중소기업이 공동으로 직장어린이집을 설치할 경우 설치비를 최대 20억원까지 지원하고 있다. 하지만 개별 중소기업의 경우 보육수요가 적고 운영비 부담이 큰데다 설치 의무가 없어 실적이 저조한 상황이다. 과거 근로복지공단이 지역 거점에 공공직장어린이집을 설치했으나 예산지원이 중단돼 24개소만이 운영되고 있다.
고용부는 거점형 공공직장어린이집 설치 장소 선정을 위한 지역별 실태조사를 실시한다. 조사 결과를 바탕으로 내년 상반기에 이용 편리성 요건을 충족하는 지역을 선정한다.
이번 사업에는 총 163억원의 예산이 투입된다. 예산은 김영주 고용부 장관이 직접 나서 확보한 것으로 알려지고 있다.
김 장관은 "정부가 직장어린이집만이라도 확실하게 설치하면 출산과 육아로 인한 경력단절을 막을 수 있을 것"이라며 "특히 중소기업에 종사하는 저소득 맞벌이 분들의 육아 지원이 매우 절실한 상황에서 거점형 공공직장어린이집이 그 역할을 해낼 것을 기대한다"고 밝혔다.
그는 이어 "출산율과 여성고용률이 모두 낮은 현실에서 정부가 가장 역점을 두고 추진해야 할 정책은 여성이 아이를 낳고 키우면서 일도 할 수 있는 환경을 조성하는 것"이라고 말했다.